**实时串流协议**（Real Time Streaming
Protocol，**RTSP**）是一种网络应用协议，专为娱乐和通信系统的使用，以控制[流媒体服务器](../Page/流媒体.md "wikilink")。该协议用于建立和控制终端之间的媒体会话。媒体服务器的客户端发布VCR命令，例如播放，录制和暂停，以便于实时控制从服务器到客户端（视频点播）或从客户端到服务器（语音录音）的媒体流。

流数据本身的传输不是RTSP的任务。大多数RTSP服务器使用实时传输协议（RTP）和实时控制协议（RTCP）结合媒体流传输。然而，一些供应商实现专有传输协议。例如，RealNetworks公司的RTSP服务器软件也使用RealNetworks的专有实时数据传输（RDT）。

RTSP由[RealNetworks公司](../Page/RealNetworks.md "wikilink")，[Netscape公司](../Page/Netscape.md "wikilink")
\[1\]
和[哥伦比亚大学开发](../Page/哥伦比亚大学.md "wikilink")，第一稿于1996年提交给IETF\[2\]。由[互联网工程任务组](../Page/互联网工程任务组.md "wikilink")（IETF）的多方多媒体会话控制工作组（MMUSIC
WG）进行了标准化，并于1998年发布为RFC 2326。\[3\] RTSP 2.0 于2016年发布为RFC 7826，作为RTSP
1.0的替代品。RTSP 2.0基于RTSP 1.0，但不是在基本版本协商机制之外的向后兼容。

## 协议使用发送

虽然在某些方面与HTTP类似，RTSP定义了控制多媒体播放控制顺序。虽然HTTP是无状态的，但RTSP具有状态;
当需要跟踪并发会话时使用标识符。像[HTTP一样](../Page/HTTP.md "wikilink")，RTSP使用TCP来维护端到端连接，而大多数RTSP控制消息由客户端发送到服务器，一些命令沿着另一个方向（即从服务器到客户端）传播。

这里提供了基本的RTSP请求。一些典型的HTTP请求，如OPTIONS请求也可用。对于[TCP和](../Page/TCP.md "wikilink")[UDP](../Page/UDP.md "wikilink")，默认传输层端口号为554
\[3\]，后者很少用于控制请求。

  - OPTIONS 请求
    OPTIONS请求返回服务器将接受的请求类型。 (C 代表[客户端](../Page/客户端.md "wikilink") S
    代表[服务端](../Page/服务端.md "wikilink"))

<!-- end list -->

    C->S:  OPTIONS rtsp://example.com/media.mp4 RTSP/1.0
           CSeq: 1
           Require: implicit-play
           Proxy-Require: gzipped-messages

    S->C:  RTSP/1.0 200 OK
           CSeq: 1
           Public: DESCRIBE, SETUP, TEARDOWN, PLAY, PAUSE

  - DESCRIBE 请求
    DESCRIBE请求包括RTSP [URL](../Page/URL.md "wikilink")（rtsp://
    ...）以及可以处理的回复数据类型。该回复包括呈现描述，通常以会话描述协议（SDP）格式。其中，演示文稿描述列出了使用汇总网址控制的媒体流。在典型的情况下，每个音频和视频都有一个媒体流。

<!-- end list -->

    C->S: DESCRIBE rtsp://example.com/media.mp4 RTSP/1.0
          CSeq: 2

    S->C: RTSP/1.0 200 OK
          CSeq: 2
          Content-Base: rtsp://example.com/media.mp4
          Content-Type: application/sdp
          Content-Length: 460

          m=video 0 RTP/AVP 96
          a=control:streamid=0
          a=range:npt=0-7.741000
          a=length:npt=7.741000
          a=rtpmap:96 MP4V-ES/5544
          a=mimetype:string;"video/MP4V-ES"
          a=AvgBitRate:integer;304018
          a=StreamName:string;"hinted video track"
          m=audio 0 RTP/AVP 97
          a=control:streamid=1
          a=range:npt=0-7.712000
          a=length:npt=7.712000
          a=rtpmap:97 mpeg4-generic/32000/2
          a=mimetype:string;"audio/mpeg4-generic"
          a=AvgBitRate:integer;65790
          a=StreamName:string;"hinted audio track"

  - SETUP 请求
    SETUP请求指定如何传输单个媒体流。这必须在发送PLAY请求之前完成。请求包含媒体流URL和传输说明符。该说明符通常包括用于接收RTP数据（音频或视频）的本地端口，另一个用于RTCP数据（元信息））。服务器回复通常会确认所选参数，并填写缺少的部分，例如服务器选择的端口。必须在发送聚合播放请求之前，使用SETUP配置每个媒体流。

<!-- end list -->

    C->S: SETUP rtsp://example.com/media.mp4/streamid=0 RTSP/1.0
          CSeq: 3
          Transport: RTP/AVP;unicast;client_port=8000-8001

    S->C: RTSP/1.0 200 OK
          CSeq: 3
          Transport: RTP/AVP;unicast;client_port=8000-8001;server_port=9000-9001;ssrc=1234ABCD
          Session: 12345678

  - Play 播放请求
    Play 播放请求
    将导致播放一个或所有媒体流。可以通过发送多个播放请求来堆叠播放请求。URL可以是聚合URL（播放所有媒体流）或单个媒体流URL（仅播放该流）。可以指定范围。如果没有指定范围，流将从头开始播放，并播放到最后，或者如果流暂停，则在暂停点恢复播放。

<!-- end list -->

    C->S: PLAY rtsp://example.com/media.mp4 RTSP/1.0
          CSeq: 4
          Range: npt=5-20
          Session: 12345678

    S->C: RTSP/1.0 200 OK
          CSeq: 4
          Session: 12345678
          RTP-Info: url=rtsp://example.com/media.mp4/streamid=0;seq=9810092;rtptime=3450012

  - PAUSE 暂停请求
    PAUSE 暂停请求
    暂时停止一个或所有媒体流，因此稍后可以通过播放请求恢复。请求包含聚合或媒体流URL。PAUSE请求中的范围参数指定何时暂停。当省略范围参数时，暂停会立即无限期地发生。

<!-- end list -->

    C->S: PAUSE rtsp://example.com/media.mp4 RTSP/1.0
          CSeq: 5
          Session: 12345678

    S->C: RTSP/1.0 200 OK
          CSeq: 5
          Session: 12345678

  - RECORD 记录请求
    RECORD
    该方法根据呈现描述开始记录一系列媒体数据。时间戳反映开始和结束时间（UTC）。如果没有给定时间范围，请使用演示文稿描述中提供的开始或结束时间。如果会话已经开始，请立即开始录制。服务器决定是否将记录的数据存储在请求URI或其他URI下。如果服务器不使用请求URI，则响应应为201，并包含描述请求状态并引用新资源的实体以及Location头。

<!-- end list -->

    C->S: RECORD rtsp://example.com/media.mp4 RTSP/1.0
          CSeq: 6
          Session: 12345678

    S->C: RTSP/1.0 200 OK
          CSeq: 6
          Session: 12345678

  - ANNOUNCE 发布请求
    ANNOUNCE 发布方法有两个目的：

从客户端发送到服务器时，ANNOUNCE将请求URL标识的演示文稿或媒体对象的描述发布到服务器。当从服务器发送到客户端时，ANNOUNCE会实时更新会话描述。如果新的媒体流被添加到演示文稿中（例如，在实时演示中），则应该再次发送整个演示文稿描述，而不仅仅是附加的组件，以便可以删除组件。(下面邮箱'\#'号替换成'@')

    C->S: ANNOUNCE rtsp://example.com/media.mp4 RTSP/1.0
          CSeq: 7
          Date: 23 Jan 1997 15:35:06 GMT
          Session: 12345678
          Content-Type: application/sdp
          Content-Length: 332

          v=0
          o=mhandley 2890844526 2890845468 IN IP4 126.16.64.4
          s=SDP Seminar
          i=A Seminar on the session description protocol
          u=http://www.cs.ucl.ac.uk/staff/M.Handley/sdp.03.ps
          e=mjh#isi.edu (Mark Handley)
          c=IN IP4 224.2.17.12/127
          t=2873397496 2873404696
          a=recvonly
          m=audio 3456 RTP/AVP 0
          m=video 2232 RTP/AVP 31

    S->C: RTSP/1.0 200 OK
          CSeq: 7

  - TEARDOWN 停止发布流请求
    TEARDOWN 请求用于终止会话。它停止所有媒体流，并释放所有与会话相关的数据在服务器上。

<!-- end list -->

    C->S: TEARDOWN rtsp://example.com/media.mp4 RTSP/1.0
          CSeq: 8
          Session: 12345678

    S->C: RTSP/1.0 200 OK
          CSeq: 8

  - GET_PARAMETER 获取参数请求
    GET_PARAMETER
    请求检索在URI中指定的呈现或流的参数的值。答复和回复的内容留给实施。没有实体的GET_PARAMETER可能用于测试客户端或服务器活动（“ping”）。

<!-- end list -->

    S->C: GET_PARAMETER rtsp://example.com/media.mp4 RTSP/1.0
          CSeq: 9
          Content-Type: text/parameters
          Session: 12345678
          Content-Length: 15

          packets_received
          jitter

    C->S: RTSP/1.0 200 OK
          CSeq: 9
          Content-Length: 46
          Content-Type: text/parameters

          packets_received: 10
          jitter: 0.3838

  - SET_PARAMETER 设置参数请求
    SET_PARAMETER 此方法请求设置由URI指定的演示文稿或流的参数值。

<!-- end list -->

    C->S: SET_PARAMETER rtsp://example.com/media.mp4 RTSP/1.0
          CSeq: 10
          Content-length: 20
          Content-type: text/parameters

          barparam: barstuff

    S->C: RTSP/1.0 451 Invalid Parameter
          CSeq: 10
          Content-length: 10
          Content-type: text/parameters

          barparam

  - REDIRECT 重定向请求
    REDIRECT
    请求通知客户端它必须连接到另一个服务器位置。它包含强制性头文件位置，表示客户端应发出该URL的请求。它可能包含参数Range，它指示重定向何时生效。如果客户端希望继续发送或接收此URI的媒体，则客户端必须向指定的主机发出针对当前会话的TEARDOWN请求和新会话的SETUP。

<!-- end list -->

    S->C: REDIRECT rtsp://example.com/media.mp4 RTSP/1.0
          CSeq: 11
          Location: rtsp://bigserver.com:8001
          Range: clock=19960213T143205Z-

  - 嵌入式（交错式）二进制数据
    某些防火墙设计和其他情况可能会强制服务器交叉RTSP方法和流数据。通常应避免这种交错，除非有必要，因为它会使客户端和服务器操作复杂化，并增加额外的开销。交叉二进制数据只能在RTSP通过TCP传输时使用。诸如RTP数据包之类的流数据由ASCII码符号（24个十六进制）封装，后跟一个字节的信道标识符，后面是封装二进制数据的长度，以二进制字节为单位，以网络字节顺序排列。流数据紧随其后，没有CRLF，但包括上层协议头。每个$块只包含一个上层协议数据单元，例如一个RTP包。

<!-- end list -->

    C->S: SETUP rtsp://example.com/media.mp4 RTSP/1.0
          CSeq: 3
          Transport: RTP/AVP/TCP;interleaved=0-1

    S->C: RTSP/1.0 200 OK
          CSeq: 3
          Date: 05 Jun 1997 18:57:18 GMT
          Transport: RTP/AVP/TCP;interleaved=0-1
          Session: 12345678

    C->S: PLAY rtsp://example.com/media.mp4 RTSP/1.0
          CSeq: 4
          Session: 12345678

    S->C: RTSP/1.0 200 OK
          CSeq: 4
          Session: 12345678
          Date: 05 Jun 1997 18:59:15 GMT
          RTP-Info: url=rtsp://example.com/media.mp4;
          seq=232433;rtptime=972948234

    S->C: $\000{2 byte length}{"length" bytes data, w/RTP header}
    S->C: $\000{2 byte length}{"length" bytes data, w/RTP header}
    S->C: $\001{2 byte length}{"length" bytes  RTCP packet}

## 速率适配

使用RTP和RTCP的RTSP允许实现速率适配。\[4\]

## 已经成功实现的

### 服务端

  - [Darwin Streaming
    Server](../Page/Darwin_Streaming_Server.md "wikilink"): Open-sourced
    version of QuickTime Streaming Server maintained by Apple.
  - Erlyvideo\[5\] has RTSP client and can restream video to other
    protocols.
  - [Feng](../Page/Feng_\(program\).md "wikilink"): Lean and mean
    streaming server with focus on rfc compliance.
  - [FFmpeg](../Page/FFmpeg.md "wikilink"): includes ffserver a
    [GPL](../Page/GPL.md "wikilink") or
    [LGPL](../Page/LGPL.md "wikilink") RTSP streaming server.
  - [GStreamer](../Page/GStreamer.md "wikilink") based RTSP Server and
    client.
  - [Helix DNA Server](../Page/Helix_\(project\).md "wikilink"):
    [RealNetworks](../Page/RealNetworks.md "wikilink")' streaming
    server. Comes in both open-source and proprietary flavors.
  - [Helix Universal
    Server](../Page/Helix_Universal_Server.md "wikilink"):
    [RealNetworks](../Page/RealNetworks.md "wikilink") commercial
    streaming server for RTSP, RTMP, iOS, Silverlight and HTTP streaming
    media clients
  - LEADTOOLS Media Streaming Server SDK from [LEAD
    Technologies](../Page/LEAD_Technologies.md "wikilink") supports
    RTSP/RTP, RTSP/RTP (MPEG-2 Transport), RTSP/RTP over HTTP.
  - [LIVE555 liveMedia / openRTSP](../Page/LIVE555.md "wikilink"): Open
    source [C++](../Page/C++.md "wikilink") server and client libraries
    used in well-known clients like
    [VLC](../Page/VLC_media_player.md "wikilink") and
    [mplayer](../Page/mplayer.md "wikilink").
  - [Managed Media Aggregation](http://net7mma.codeplex.com):
    [.NET](../Page/.NET_Framework.md "wikilink")
    [C\#](../Page/C_Sharp_\(programming_language\).md "wikilink") RFC
    compliant implementation of RTSP written in completely managed code.
  - [Nimble Streamer](../Page/Nimble_Streamer.md "wikilink") supports
    RTSP pull and announce input with TCP interleaved playback output.
  - [pvServer](../Page/Pvserver.md "wikilink"): Formerly called
    PacketVideo Streaming Server, this is Alcatel-Lucent's streaming
    server product.
  - [QuickTime Streaming
    Server](../Page/QuickTime_Streaming_Server.md "wikilink"): Apple's
    closed-source streaming server that ships with Mac OS X Server.
  - [SharpRTSP](http://github.com/ngraziano/SharpRTSP): Open
    source[C\#](../Page/C_Sharp_\(programming_language\).md "wikilink")
    RTSP streaming server.
  - ViaMotion: Integrated RTSP server for Video On Demand by
    [Anevia](../Page/Anevia.md "wikilink")
  - [VideoLAN](../Page/VideoLAN.md "wikilink"): Open source media player
    and streaming server.
  - VX30: Streaming video server and embedded Java client from Maui
    X-Stream.
  - [Windows Media
    Services](../Page/Windows_Media_Services.md "wikilink"): Microsoft
    streaming server previously included with [Windows
    Server](../Page/Windows_Server.md "wikilink") that uses RTSP
    modified with [Windows Media
    extensions](http://msdn.microsoft.com/en-us/library/cc245238.aspx)
  - [Wowza Streaming Engine](../Page/Wowza_Media_Server.md "wikilink"):
    Multi-format streaming server for RTSP/RTP,
    [RTMP](../Page/Real-Time_Messaging_Protocol.md "wikilink"),
    [MPEG-TS](../Page/MPEG_TS.md "wikilink"), ICY, HTTP ([HTTP Live
    Streaming](../Page/HTTP_Live_Streaming.md "wikilink"), [HTTP Dynamic
    Streaming](../Page/Adaptive_bitrate_streaming#Adobe_Dynamic_Streaming_for_Flash.md "wikilink"),
    [Smooth
    Streaming](../Page/Microsoft_Smooth_Streaming.md "wikilink"),
    [MPEG-DASH](../Page/Adaptive_bitrate_streaming#MPEG-DASH.md "wikilink")),
    [WebRTC](../Page/WebRTC.md "wikilink")
  - Xenon Streaming Server: 来自Vidiator Technology（US）Inc.的移动流服务器
  - [YouTube](../Page/YouTube.md "wikilink"):
    在桌面上通过移动HTTPS版本查看网站时，可以使用流媒体选项。

### 客户端

  - [Astra](../Page/Astra_\(software\).md "wikilink")
  - [cURL](../Page/cURL.md "wikilink") (从7.20.0版本2010年2月9日 \[6\])
  - [FFmpeg](../Page/FFmpeg.md "wikilink")\[7\]
  - [GStreamer](../Page/GStreamer.md "wikilink")
  - [JetAudio](../Page/JetAudio.md "wikilink")
  - [LIVE555 liveMedia /
    openRTSP](../Page/LIVE555.md "wikilink"):开源，[C++服务器和客户端库](../Page/C++.md "wikilink")，如[VLC和](../Page/VLC.md "wikilink")[mplayer等知名客户端使用](../Page/mplayer.md "wikilink")。
  - [Media Player Classic](../Page/Media_Player_Classic.md "wikilink")
  - [MPlayer](../Page/MPlayer.md "wikilink")
  - [MythTV](../Page/MythTV.md "wikilink") via Freebox
  - [Managed Media Aggregation](http://net7mma.codeplex.com):
    [.NET](../Page/.NET_Framework.md "wikilink")
    [C\#](../Page/C_Sharp_\(programming_language\).md "wikilink") RFC
    compliant implementation of RTSP written in completely managed code.
  - [omxplayer](../Page/omxplayer.md "wikilink")
  - [QuickTime](../Page/QuickTime.md "wikilink")
  - [RealPlayer](../Page/RealPlayer.md "wikilink")
  - [SharpRTSP](http://github.com/ngraziano/SharpRTSP): 开源，C＃
    编写的RTSP流客户端。
  - [Skype](../Page/Skype.md "wikilink")
  - [Spotify](../Page/Spotify.md "wikilink")
  - [VLC media player](../Page/VLC_media_player.md "wikilink")
  - [Winamp](../Page/Winamp.md "wikilink")
  - [Windows Media Player](../Page/Windows_Media_Player.md "wikilink")
  - [xine](../Page/xine.md "wikilink")

## 参考

## 外部链接

  - [有關RTSP更詳細的介紹](http://dslab.ee.ncku.edu.tw/~lily/learning/learning_ch2-1.html)
  - [關於RTSP的RFC文件](https://web.archive.org/web/20110628235418/http://www.ietf.org/rfc/rfc2326.txt)
  - [RTSP RTP
    RTCP相關資料](http://stenlyho.blogspot.tw/2007/04/rtsp-rtp.html)

[Category:应用层协议](../Category/应用层协议.md "wikilink")
[Category:串流](../Category/串流.md "wikilink")

1.
2.
3.  RFC 2326, *Real Time Streaming Protocol (RTSP)*, IETF, 1998
4.
5.  [erlyvideo website](http://erlyvideo.org/)
6.  [cURL - Changes](http://curl.haxx.se/changes.html)
7.